% пропуск пятой главы

\section{Усадочные явления в ТКМ}
Жидкие и твердые металлы, как и любые среды и  тела, при охлаждении уменьшают свой объем, т.е. подвергаются усадке. Подавляющее большинство металлов уменьшают свой объем и при кристаллизации. Усадка приводит к образованию пор, раковин, возникновению трещин, короблению изделий, получаемых литьем, а также слитков в изложницах, сварных швов и т.д. Усадка также имеет место при горячей обработке давлении, порошковой технологии и многих других процессах.

Различные виды усадки характеризуются величинами относительной усадки.

\subsection{Объемная усадка}
Усадка жидкого сплава, охлаждаемого от начальной температуры перегрева $T_{\text{п}}$ до температуры ликвидуса $T_{\text{л}}$, определяется как отосительное изменение объема:
\begin{equation*}
	\varepsilon_{\text{ж}} = \frac{V(T) - V(T)}{V(T)} = \beta \left( T_{} - T_{} \right)
\end{equation*}
где ...

Усадка при кристаллизации чистого металла или эвтектического сплава характеризуется относительным изменением объема при постоянной температуре:
\begin{equation*}
	\varepsilon_{\text{кр}} = \frac{V_{} - V_{}}{V_{}} = \beta_{\text{кр}}
\end{equation*}
где ...

Для сплавов, кристаллизующихся между температурой ликвидуса и солидуса:
\begin{equation*}
	\varepsilon_{\text{кр}} = \frac{V(T) - V(T)}{V(T)} = \beta_{\text{кр}} \left( T_{} - T_{} \right)
\end{equation*}
где ...

Наибольшие изменения при усадке приходятся на кристаллизацию. Именно при кристаллизации коэффициенты усадки в несколько порядков больше, чем при озлаждении. Усадка при кристаллизации отвечает за создание структуры.

Если бы усадка при охлаждении происходила равномерно во всем объеме, то она не приводила бы к дефектам, т.к. её можно учесть при расчете исходной заготовки. Однако, она происходит неравномерно. При кристаллизации наружных слоёв, внутри остается жидкий металл, который ещё не затвердел. Поэтому после полной кристаллизации, в отсутсвии питания жидким металлом снаружи, внутри останется осадочная пустота, которая может быть крупной, но единичной (1-3 мм) -- раковина, или множественной, но мелкой -- осадочная пористость.

Усадочные раковины образуются при затвердевании металлов чистых, эвтектических или кристаллизующихся в узком температурном интервале кристаллизации (ТИК). Рассмотрим образование усадочной раковины в циллиндрической отливке, охлаждаемой с трех сторон -- с боков и снизу.

% рис. 6.1

%Из-за того, что плотность 

В результате не возникает ступеней, образуется гладкая коническая раковина.

\subsection{Объемная усадка чистых металлов}

Для вывода усадочных раковин применяют т.н. "`прибыли"' из отливок. Прибыль -- это полости, устраиваемые в форме вне тела отливке, но сообщающиеся с ней. Основная идея применения прибыли -- металл в прибыли должен затвердеть последний, т.е. все время подпитывать отливку жидким металлом, чтобы кристаллизация шла направлено в сторону прибыли. Прибыли могут быть открытые и закрытые.

% рис. 6.2

Оптимальная прибыль должна заканчиваться на границе с отливкой. После получения изделия прибыльную часть отрезают и переплавляют.

В простейшем случае можно рассчитать величину оптимальной прибыли, используя формулу Хворинова. Представим прибыль и отливку как две независимые полости. Пусть затвердевание идет без градиента, т.е. без теплообмена.

\begin{equation}
	\tau = C_{} \left( \frac{V}{S} \right)^2
	\label{eq:6_1}
\end{equation}
где ...

Аналогичное (\ref{eq:6_1}) выражение можно записать и для прибыли:

\begin{equation}
	\tau = C_{} \left( \frac{V}{S} \right)^2
	\label{eq:6_2}
\end{equation}
где ...

Для оптимальной прибыли:

\begin{equation}
	V_{} = V^0_{} - \beta_{} \left( V^0_{} + V_{} \right)
	\label{eq:6_3}
\end{equation}
где...

Из (\ref{eq:6_1}) -- (\ref{eq:6_3}) ожно можно вывести отношение между объемами и поеврхностями отливки и оптимальной прибыли:

\begin{equation}
	\left( 1 - \beta_{} \right) \frac{V^0_{}}{V_{}} = \frac{S_{}}{S_{}} \left( \frac{C_{}}{C_{}} \right)^{1/2} + \beta_{}
\label{eq:6_4}
\end{equation}

% рис 6.3

Можно убедиться, что для отливок тонкостенных требуется меньше прибыли, чем для массивных отливок с большим отношением объема к площади.

Эффективность прибылей существенно повышается при их теплоизоляции. Если прибыль окружить теплоизоляционным материалом, например, гипсом, скорость затвердевания металла в прибыли резко уменьшается и она дольше питает отливку жидким металлм.
% рис 6.4 можно сбоку
Т.к. величина C при этом возрастает, то в соответствии с 6.4 необходимые размеры прибыли уменьшаются. Иногда комбинируют теплоизоляцию 2 и засыпку 1 из нетеплопроводного материала (гипса) с холодильниками 3 из массивных кусоков металла, встраиваемых снаружи или внутри формы и ускоряющими кристаллизацию металла в отливке.

\subsection{Объемная усадка сплавов с широким температурным интвервалом кристаллизации}

Усадка таких сплавов, как правило, приводит к образованию пор. Образование пористости связано с затруднениями движения жидкости в междендритных промежутках в двухфазном металле на последних стадиях затвердевания. Обычно это происходит в центральной части отливки. По мере срастания кристллов друг с другом замкнтые полости в копиллярно-пористой структуре двухфазной зоны изолируются друг от друга, и з-за усадке при кристаллизации оставшейся жидксти в каждой полости образуется раковина или пора. Все вместе эти поры образюуют усадочную пористость. Если перегрев мал, а кристаллизация ввиду малой скорости охлаждения идет медленно, то двухфазнгая зона охватывает всю полость отливки (объемная кристаллизация), тогда пористость поражает не только центральную, но и перефирийную часть отливки. Вывести усадочную пористость гораздо труднее, чем раковины, т.к. прибыль имеет весьма ограниченный радиус действия. 

% рис 6.5

\subsection{64} % пропустить
\subsection{Линейная усадка}

Усадка твердого металла после кристаллизации не сильнго влияет на образование раковин и пор. Однако она вызывает трещины и коробления.

Поскольку металл считается изотропной средой... Поэтому усадку в твердом состоянии характеризуют коэффициентом линейной усадки
\begin{equation*}
	\varepsilon = \alpha \left(T - T\right)
\end{equation*}
где...


За начало линейной ксадки (Tн) называют такюу усадку, при которой уже сформировался каркас, способный сопротивляться давлению металла.

Линейная усадка твердого металла очень важна для оценки точности размеров изделия, свархных и паяных швов и т.д. Линейную усадку, которая зависит только от свойств самого металла, характеризуют линейной усадкой (свободной усадкой):

\begin{equation*}
	\varepsilon = \frac{l_0 - l}{l} 100\%
\end{equation*}
где..... Величина линейной усадки составляет \SIrange{1}{4}{\percent}.

В реальных условиях усадка тормозится под влиянием внешних и внутренних факторов. Во-первых, происходит физическое торможение -- трение металла о стенки формы. Температура металла в разных частях отливки может быть различной, поэтому образуется градиент температуры и усадка идет с разными скоростями -- термическое торможение. Если сложный сплав, могут происходить вторичные фазовые переходы с разными скоростями и разными температурами. Все это приводит к появлению напряжений, трещин и даже полного разрушения заготовки. Суммарное напряжение:
\begin{equation*}
	\sigma_\Sigma = \sigma + \sigma + \sigma
\end{equation*}

\section{Адгезионные процессы в ТКМ}

\subsection{Физико-химическая сущность адгезии}

\subsubsection{Понятие об адгезии, аутогезии, когезии}
Адгезия -- это процесс взаимодействия двух конденсированных фаз на границе из раздела. Взаимодействие может происходить при онтакте пар: жидкость-твердое тело, жидкость 1 -- жидкость 2, твердое тело 1 -- твердое тело 2. Частным случаем адгезии является аутогезия, когда взаимодействие происходит на границе контакта двух одинаковых материалов при сохранении границы их раздела. Противоположность -- когезия -- процесс объемного взаимодействия частей одронродной конденсированной фазы без сохранения поверхности раздела, т.е. это фактически процесс слияния.

Адгезионные яявления именют место во многих процессах ТКМ. При взаимодействии шлака с жидким металлом, при склеивании, сварке, пайке, порошковой технологии, при флуктуационном обогащении руд и т.д.

\subsubsection{Свободна поверхностная энергия и поверхностное натяжение}

Адгезия связана с особым энергитическим состоянием поверхности тела по отношению к объему и определяется межатомными силами (межмолекулярными силами). Силы межатомного притяжения зависят от расстояния между ними -- быстро убывают при увеличении расстояния. В газовой среде расстояния между молекулами большие, поэтому малы силы взаимодействия. В твердых телах плотность молекул велика, следовательно, велики силы взаимодействия, что создает внутреннее (когезионное) давление, многократно превышающе то давление на тело, которое можно обеспечить в обычных условиях.

Внутри конденсированной фазы градиент термодинамического потенциала близок к нулю, т.к. каждый атом испытывает одинаковые силы притяжения со всех сторон. Но ближе к поверхности положение меняется.
% рис 7.1
Поверхностные атомы испытывают притяжение только с боковых сторон и изнутри (снизу), а компенсирующее влияние со стороны другой (газовой) фазы, близко к нулю. Поэтому каждый атом испытывает силу, которая "`втягивает"' его внутрь (всегда по нормали к поверхности). Поверхность уменьшается до тех пор, пока не станет минимальной. Однако времена для принятия минимальной поверхности для жидкости и твердого тела разные. Благодаря высокой подвижности атомов жидкой фазы она моментально принимает минимальную поверхность -- сферу. Твердым же фазам, из-за малой подвижности атомов, требуется практически неограниченное время для принятия состояния с минимальной поверхностью. 

Стремление атомом втянуться внутрь означает, что на поверхности присутствует избыточная потенциальная энергия. Это может быть энергия нескомпенсированных валентных связей, энергия молекулярного притяжения и т.д. Эту избыточную энергию называют избыточной (межфазной) энергией на границе фаз:
\begin{equation*}
	U_{1-2} = F_{1-2} + TS_{1-2}
\end{equation*}
где ...

При увеличении (растяжении) поверхности работа внешних сил $A$ тратится на увеличение свободной поверхностной энергии. Если взять в элементарных выражениях, то абсолютная величина этой работы в расчете на единицу площади при постояной температуре равна соответствующему изменению свобойдной поверхности энергии:
\begin{equation}
	\sigma_{1-2} = \left( \frac{\partial F_{1-2}}{\partial S} \right)_T = \bar{F}_{1-2} \quad \si{\joule\per\square\metre}
\label{eq:7_1}
\end{equation}
Величину $\sigma_{1-2}$ называют удельной свободной поверхностной энергией или поверхностным межфазным натядением. Для жидкости эту величину можно определить как
\begin{equation*}
	\sigma_{1-2} = \left( \frac{F_{1-2}}{S} \right)_T
\end{equation*}
Однако для твердого тела такую формулу применять нельзя, т.к. его поверхность неоднородна из-за наличия шероховатостей и т.д.

Имея избыточную энергию, поверхность стремится от нее избавиться, поэтому при сближении двух поверзностей появляпется их притяжение или адгезия.

Единственной нормальной силой является.... Однако поверхностное натяжение можно представить как работу тангенциальной силы.

Поэтому удельную работу можно представить как?:
\begin{equation}
	\vec{\sigma}_{1-2} = \lim_{\Delta x \rightarrow 0,\\ \Delta y \rightarrow 0} \left( \frac{\Delta (\vec{F}_\tau)_{1-2} \Delta y}{\Delta x \Delta y} \right)_T = \left( \frac{\partial (\vec{F}_\tau)_{1-2}}{\partial x} \right)_T \quad \si{\newton\per\metre}
\label{eq:}
\end{equation}

Для жидкости определение сигмы как энергии или как силы тождественны. Но для твердого тела, если силу измерять как ..., то появится деформация. поэтому силовыми методами для твердого тела.

На практике чаще используют выражение удельной силы в силовых величинах. Причины -- историчексая и то, что сигма как вектор кроме величины имеет еще и направление, что дает больше информации для работы. 

\subsubsection{Природа сил адгезии}
Адгезионное взаимодействие происходит только на очень малых расстояниях между поверхностями исчисляемыми от ангстрем до нескольких микрометров. Силы адгезии делятся на молекулярные и на химические. Молекулярная адгезия происходит при сближении практически любых поверхностей. Сначала рассмотрим случай, когда на поверхности отсутствует заряд (кулоновские силы). Основные виды молекулярного взаимодействия следующие:

\paragraph{Взаимодействие полярных молекул} Полярные молекулы -- молекулы с диполями. Когда сближаются поверхности с полярными полекулами, молекулы ориентируются портивоположными зарядами и притягиваются друг к другу. Энергия полярной (ориентационной) связи определяется кк:
\begin{equation*}
	E = -\frac23 \left( \frac{\mu_1\ \mu_2}{r^3} \right)^2 \frac{1}{kT}
\end{equation*}
где ... Знак "`-"' означает, что молекулы взаимодействют с выделением энергии. С ростом температуры из-за теплового движения молекул $E$ снижается.

\paragraph{Индкуционное взаимодействие} При сближении полярных и неполярных молекул последние поляризуются прд действием полярных молекул, т.е. в них индуцируются диполи. Энергия индукционной связи:
\begin{equation*}
	E = -\frac{2\alpha\mu^2}{r^6}
\end{equation*}
где ....

\paragraph{Дисперсионное взаимодействие} По законам квантовой механики, при вращении электронов вокруг ядра в атоме возникают такие состояния, когда электронные облака как бы скучиваются в одном месте и образуются мгновенные диполи. Это вызывает притяжение молекул с энергией
\[
	E = f\left(r^{-6}\right)
\]
не зависящей от температуры. %авторов добавить

\paragraph{Ионное взаимодействие} Имеет место, когда притягиваются вещесвта с ионной решеткой. Энергия сцепления обусловлена электростатическими силами
\[
	E = - \frac{q_1 q_2}{4 \pi \varepsilon_0 \epsilon r}
\]

Молекулярное взаимодействие имеет энергию \SIrange{5}{40}{\kilo\joule\per\mole} и являются довольно слвбыми. 

Медленее всех убаывают с расстоянием ионные силы, наиболее быстро -- индукционные и гайтлер-лондонские. Самая слабая энергия -- дисперсионная, но она наиболее универсальная. 

Молекулярное взаимодействие преследует нас проактически повсяюду -- смачивание ждикостью твердых тел, технологические практики (склеивание), взаимодействие шлаков с жидкими металлами, покарска. 

Однако для проведения ряда процессов ТКМ -- сварки, пайки, порошкового метода -- молекулярного взаимодействия недостаточно. Здесь вступают в действие силы химического взаимодействия.

Известно, что химические связи бывают ионные (наиболее сильные, энергия связи порядка \SIrange{350}{1500}{\kilo\joule\per\mole}), когда взаимодействуют вещества с ионной кристаллической решеткой, например, оксидная керамика.; ковалентная; металлическая. При адгезии полупроводников друг к другу и к металлам проявляется особый вид химической связи -- донорно-акцепторная, являющаяся следствием перехода носителей зарядов -- электронов и дырок -- одного вещества к другому и образования достаточно сильеого двойного электричесеого словя на границк контакта.

Имеется еще один вид связи (промежуточный между химической и молекулярной) -- водородная связь. У атома водорода, кроме основной, имеется побочная валентность, которая проявляется только к очень электроотрицательным вещесвтвам -- кислород, фтор, азот. Это возможно только тогда, когда основная валентность занята атомом указанного типа. Энергия водородной свзяи достигает \SIrange{20}{35}{\kilo\joule\per\mole}.

Как видно, все виды связи обучловлены действием электрических зарядов. Однако между молекулярными и химичекскими взаимодкйствиями есть различия:
\begin{enumerate}
	\item Молекулярные связи действуют на значительных расстояниях, т.е. они проявляются еще до полного контакта пвоврехностей. Химичееская адгезия проявляется только на расстояниях медлу центрами атомов порядка их диаметров;
	\item Одна единица валентности может быть использована только для присоединения одного атома. Молекулярные связи не насыщаются, т.е. один атом может присоединять к себе несколько атомов, хотя сила связи с каждым присоединением уменьшается;
	\item При молекулярной адгезии поверхность раздела между фазами сохранятеся, и если разрушить связи между телами, то снова получаются первоначальные поверхности. При химичексой адгезии между поверхностями обрзауется монолитная структура, когда происходит адгезия двух тел. Это связано с взаимным растворением двух тел друг в друге и их дальнейшем растворении. При взаимодействии жидкостей друг с другом или с твердым телом, то также может произойти растворение и диффузия, и после охлаждения опять образуется монолитная структура. Поэтому получить прежние поверхности при химической адгезии невозможно, следовательно, процесс необратим;
	\item Благодаря дальнодействию, молекулярная адгезия являтся безактивационным процессом. Для химической же связи необходимо сначала приложить некоторую энергию активации: % рис 7.2 Энергия двух адсорбируемых атомов в зависимости от расстояния между ними
	
\end{enumerate}

Как видно, для тго, чтобы атомы из состояния физической адгезии перешли в состояние химической адгезии ($E << E$), атомам необходимо перейти некоторый потенциальный барьер, равный энергии активации $E_a$.

Если бы все атомы поверхности стояли ровно друг напротив друга, то полная энергия активации:
\[
	E = E_a N
\]
где.... Однако на практике, в виду геометрических особенностей, наличия загрязнений и т.д., поверхности могут не подойти на одинаковое расстояние. Поэтому такой эффект наблюдается только на определенных точках, называемых центрами взаимодействия или точками схватывания.

\subsubsection{Работа адгезии и поверхностное натяжение}

Работа, совершаемая системой из двух поверхностей при их равновесной адгезии, отнесенная к единице площади контакта называется работой адгезии $A_a$, \si{\joule\per\square\metre}. Она же равна по величине и обратна по знаку работе, которую необходимо совершить для равновесного (без деформации) разъединения поверхностей (также в расчете на единицу площади). Работа адгезии равна:
\[
	A_a = - E_{\text{св}} N
\]
где....

Работу адгезии трудно рассчитать. Например только для случая молекулярной адгезии двух плоских поверхностей работу адгезии мжоно рассчитать по формуле:
\begin{equation}
	A_a = \frac{a}{12 \pi h^2}
\label{eq:7_3}
\end{equation}
где...

Для систем жидкость -- твердое тело необхдимо учитывать притяжение молекул, находящиъся в более глудобих слоях дизкости на глубине сотен ангстрем, поэтому для них
\begin{equation}
	A_a = \frac{0.6 a}{\pi h^2}
\label{eq:7_4}
\end{equation}

Константа $a$ составляет, например, для систем вода -- твердая поверхность \SIrange{2e-19}{3.5e-19}{\joule}.

Работа энергии адгезии равна изменению (убыли) дельной свободной поверхностной энергии системы при обратитмом изотермическом рпроцессе адгезии:
\begin{equation}
a
\label{eq:}
\end{equation}

Эта работа в конечном счете превращается в теплоту. Полныцй тепловой эффект адгезии равен:
\begin{equation}
ad
\label{eq:}
\end{equation}
где...

Несмотря на кажущуюся простоту формул, рамссчитать по ним работу адгезии, даже если известна a практически невозможно, т.к. непоределенным является расстояние h. Определить работу экспериментально путем отрыва тел друг от друга также не всегда овхможно, т.к. не всегда рбота отрыва равна работе адгеии. Например, невозможно оторвать дидкость от твердого тела, не нарушив ее целостность. Поэтому часто применяют косвенные методы орпделения работы адгезии или используют величины для характеристики адгезии.

%рис 7.3

Пусть адгезия двух поверхностекй 1 и 2 конденсированных сред происходит в обзем случае в какой-то третьей седе 3 -- жидкости или газе, что почти всегда имеет место на практике. С помощтю формулы 7.1 выражение для Аа можно записать следующим образом

\begin{multline}
	A_a = -\left(\frac{\partial\Delta F_\Sigma}{\partial S}\right)_T = - \left[ \left(\frac{\partial F_{1-2}}{\partial S}\right)_T -\left(\frac{\partial F_{1-2}}{\partial S}\right)_T -\left(\frac{\partial F_{1-2}}{\partial S}\right)_T \right]_T =\\= \sigma_{1-3} + \sigma_{2-3} - \sigma_{1-2}
\end{multline}
	
где ...., уравнение Дюпре в обобщенном виде (дописать).

Рассмотрим условие равновесия трех любых контакриующих фаз, имеющих произвольную кривизну
% рис 7.4
В равновесии сумма проекций этих векторов на любую ось равна нулю. Спроектируем на направлении $\vec{\sigma}_{1-2}$:
\begin{equation}
	\sigma_{1-3}\cos\theta + \sigma_{1-2} + \sigma_{2-3}\cos\alpha = 0
\label{eq:}
\end{equation}

\subsection{Адгезия жидкости и смачивание}
\subsubsection{Общая характеристика адгезии жидкости}
Адгезия жидкости к твердым телам -- одно из самых распространенных явлений в природе. Смачивающая жикость называется адгезивом, а смачиваемая поверхность -- субстратом, подложкой, основной.

Пусть в уравнении 7.5 фаза 1 -- жидкость, 2 -- твердое тело, 3 -- газ. Получаем уравнение Дюпре в первоначальном виде:
\begin{equation}
	A_a = \sigma_{} + \sigma_{} + \gamma
\label{eq:7_9}
\end{equation}

Адгезия жидкости может быть двоякого вида: адгезия большого количества жидкости (нет свободной поверхности) и адгезия малого количества жидкости (например, адгезия малой капли).

% рис 7.5

Пусть поверхность 2 будет плоская ($\alpha = 180$). Тогда при равновесии уравнение 7.8 принимает вид:
\begin{equation}
	\cos\theta = \frac{\sigma - \gamma}{\sigma}
\label{eq:}
\end{equation}

Условно полагают, что при $\theta \leq 90$ жидкость смачивает поверхность, а при $180 > \theta > 90$ -- не смачивает. Однако на самом деле в обоих случаях имеет место частичное смачивание. Только при  $\theta = 0$ жидкость полностью смачивает поверхность и растекается по ней, а при $\theta = 180$ имеет место полное несмачивание, капля принимает форму шара с одной точкой контакта с поверхностью.

Комбинируя можно получить:
\begin{equation}
	A_a = \sigma_{} \left( 1 + \cos\theta \right)
\label{eq:}
\end{equation}

Определив в двух независимых экспериментах эти величины, можно получить величину адгезии.

Существуют други способы расчета адгезии, но они не универсальные.

\subsubsection{Взаимосвязь между характеристиками смачивания}
Краевой угол является не единственной характеристикой смачивания. Как видно из формулы Юнга с уменьшением $\sigma_{\text{ж-г}}$ растет $\cos\theta$. При cos = 1 смачиваемость максимальная. Такое значение сигмы ж-г называется критичским (сигма кр). В этих условиях работы когезии и адгезии равны друг другу, а работа адгезии максимальна
\[
	(A_a)_{\max} = A_{\text{к}} = 2\sigma_{\text{}}
\]
% абзац после формулы записать

По величине сигма тг твердые поверхности принято делить на низкоэнергитические, наприммер, полимерные материалы, пластмассы и высокоэнергитичексие -- мталлаы, стекло, керамика. Низкоэнергитическими считвются поверхности, которые смачиваются не полностью. Для высокоэнергитических поверхностей уравнение Юнга неприменимо, происходит растекание. Однако уравнение Дюпре остается в силе. Для характеристики растекания вводят понятие коэффициента растекания
\[
	A_\text{р} = \sigma_{\text{т-г}} - \left( \sigma_\text{ж-г} + \gamma_\text{т-ж} \right)
\]
Поверхностное натяжение высокоэнергетически поверхностей...